\exptitle{Математический маятник}

В этом эксперименте вам предстоит найти связь между периодом $T$ малых колебаний математического маятника и его длиной $L$.

\begin{enumerate}
	\item Из метода размерностей получите общий вид формулы $T = f(L)$. Считайте, что период малых колебаний не зависит от их амплитуды.
	\item Соберите установку и снимите зависимость $T(L)$.
	\item Постройте график полученной зависимости в таких осях, чтобы он был линейным.
	\item Из графика определите неизвестный коэффициент в формуле $T = f(L)$.
\end{enumerate}

\expequipment{штатив, груз, гайка, мерная лента, секундомер}

\expcomment{
	Собрать математический маятник из нитки и гайки несложно. Перед экспериментом, может быть, нужно рассказать восьмиклассникам о математическом маятнике. Отдельно стоит поговорить о малых колебаниях и о том, какие углы могут считаться малыми. Если аудитория знакома с синусами и радианной мерой угла, то можно посчитать синусы для каких-то малых углов и посмотреть, насколько они отличаются от самих углов. Далее, меняя длину подвеса, необходимо снять зависимость. Период надо определять за несколько колебаний, используя метод рядов. Необходимо догадаться, что стоит строить график $T(\sqrt{L})$ или $T^2(L)$. После этого посчитать угловой коэффициент и из него получить значение искомого коэффициента. 
}
